<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><chapter lang="ru" id="chapter4_descr_app">
  <title>Описание приложения</title>
  <para>Перед началом работы  проект приложения должен быть собран и развернут на сервере приложений <application>Tomcat</application>, а сам сервер должен быть запущен. Информация о том, как это сделать, находится в главе <link linkend="chapter3_build_deploy_app">Построение и развертывание приложения</link>.</para>
  <para>Для начала работы с системой  необходимо выполнить вход в систему: ввести имя пользователя и пароль на стартовом экране. Для автоматического входа в систему выберите опцию <guilabel>«Запомнить меня»</guilabel>. </para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/app_1.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>После того как вход в систему выполнен, пользователь попадает на основной экран.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/app_2.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Функциональность основного экрана  доступна всем пользователям вне зависимости от роли. 
При входе в систему отображается имя пользователя и доступные ему функции (пункты меню). Все экраны системы доступны посредством выбора соответствующего пункта  или подпункта меню.  

Пользователь может открыть основной экран в новом окне.

Пункт меню «Скрыть/показать папки» <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="img/hide.png"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject>позволяет пользователю включать и выключать отображения списка папок. Настройки отображения папок сохраняются для каждого пользователя. 
Стоит также упомянуть кнопки, часто встречающиеся при заполнении полей системы: 
</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Кнопка «…» <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/dots.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>. Открывает экран, на котором можно выбрать необходимый для заполнения поля элемент.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Кнопка «Просмотр» <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/view.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>. Эта кнопка позволяет перейти к просмотру карточки элемента, выбранного в поле.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Кнопка «Стрелка» <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/arrow.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>. Открывает выпадающий список, в котором выбирается нужное значение 

</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Кнопка «Группа» <inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="img/group.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject>. Позволяет выбрать группу пользователей. </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Рассмотрим более подробно приложение <application>Магазин</application>. На рисунке представлено основное меню приложения с созданным пунктом меню <guimenu>Магазин</guimenu>.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_1.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Рассмотрим подробнее подпункты, представленные в пункте меню <guimenu>Магазин</guimenu>.</para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para><guisubmenu>Товары</guisubmenu> − позволяет просмотреть сведения о товарах. </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><guisubmenu>Покупатели</guisubmenu> − предоставляет сведения о покупателях.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><guisubmenu>Продавцы</guisubmenu> − позволяет просмотреть сведения о продавцах.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><guisubmenu>Продажи</guisubmenu> − предоставляет сведения о продажах.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <para>Каждый экран системы открывается в отдельной закладке. Максимальное количество одновременно открытых закладок − 7.</para>
  <para>Для просмотра экрана <guilabel>Товары</guilabel> перейдите по пункту меню <guimenu>Магазин</guimenu> −&gt; <guisubmenu>Товары</guisubmenu>. На экране появится окно, представленное на рисунке.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_3.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>На закладке <guilabel>Товары</guilabel> содержатся следующие области:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Панель с кнопками <guibutton>Создать</guibutton>, <guibutton>Изменить</guibutton>, <guibutton>Удалить</guibutton>, <guibutton>Excel</guibutton>, <guibutton>Обновить</guibutton>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Таблица, содержащая сведения о товарах.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Для того чтобы перейти к экрану редактирования товара, необходимо нажать на кнопку <guibutton>Создать</guibutton>. После этого откроется окно, вид которого представлен на рисунке.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_2.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Поле <guilabel>Наименование</guilabel> обозначено красной звездочкой. Это говорит о том, что данное поле является обязательным для заполнения. Поле <guilabel>Название единицы</guilabel> представляет собой выпадающий список, в котором есть возможность выбрать одно значение. После ввода информации о товаре необходимо нажать на кнопку <guibutton>ОК</guibutton>. Сведения о товаре сохранятся в базу данных системы.</para>
  <para>Для просмотра экрана <guilabel>Покупатели</guilabel> перейдите по пункту меню <guimenu>Магазин</guimenu> −&gt; <guisubmenu>Покупатели</guisubmenu>. На экране появится окно, представленное на рисунке.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_8.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>На закладке <guilabel>Покупатели</guilabel> содержатся следующие области:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Панель с кнопками <guibutton>Создать</guibutton>, <guibutton>Изменить</guibutton>, <guibutton>Удалить</guibutton>, <guibutton>Excel</guibutton>, <guibutton>Обновить</guibutton>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Таблица, содержащая сведения о покупателях.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Для того чтобы перейти к экрану редактирования профиля покупателя, необходимо нажать на кнопку <guibutton>Создать</guibutton>. После этого откроется окно, вид которого представлен на рисунке.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_7.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Данный экран разбит на две области:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Область, содержащая сведения о покупателе. Эта область содержит поля <guilabel>Полное имя</guilabel>, <guilabel>Дата рождения</guilabel>, <guilabel>Электронная почта</guilabel>, <guilabel>Мобильный телефон</guilabel>, <guilabel>Адрес доставки</guilabel>. Поле <guilabel>Дата рождения</guilabel> представляет собой поле, позволяющее выбрать дату из календаря. Для этого нужно нажать на иконку календаря, расположенную в правой части поля.</para>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/ch4_date_field_1.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Область, содержащая информацию о скидках, доступных для данного покупателя. Данная информация оформлена в виде таблицы.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Для того чтобы ввести информацию о скидках, доступных для покупателя, необходимо нажать на кнопку <guibutton>Создать</guibutton> над таблицей, содержащей информацию о скидках. </para>
  <para>После этого появится окно, представленное на рисунке.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_4.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Остановимся более подробно на ссылочном поле Товар. При нажатии на кнопку <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="img/dots.png"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject>  откроется экран выбора товаров, представленный на рисунке.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_5.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>В этом окне находится таблица, содержащая сведения о товарах, существующих в системе. Необходимо выбрать товар, выделив строку в таблице, и затем нажать на кнопку <guibutton>Выбрать</guibutton>. После этого вновь откроется экран со сведениями о скидке. При этом в поле <guilabel>Товар</guilabel> будет отражено наименование выбранного товара. Далее необходимо заполнить оставшиеся поля и нажать на кнопку <guibutton>ОК</guibutton>.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_6.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>После ввода информации о скидке откроется экран с профилем покупателя. Для сохранения профиля покупателя необходимо нажать на кнопку <guibutton>ОК</guibutton>, расположенную внизу экрана.</para>
  <warning>
    <para>Только при нажатии на кнопку <guibutton>ОК</guibutton> будет сохранена и информация о покупателе, и информация о скидках, доступных для данного покупателя. Если Вы нажмете на кнопку <guibutton>Отмена</guibutton>, информация о введенных скидках не сохранится!</para>
  </warning>
  <para>Для просмотра экрана <guilabel>Продавцы</guilabel> перейдите по пункту меню <guimenu>Магазин</guimenu> −&gt; <guisubmenu>Продавцы</guisubmenu>. На экране появится окно, представленное на рисунке.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_10.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>На закладке <guilabel>Продавцы</guilabel> содержатся следующие области:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Панель с кнопками <guibutton>Создать</guibutton>, <guibutton>Изменить</guibutton>, <guibutton>Удалить</guibutton>, <guibutton>Excel</guibutton>, <guibutton>Обновить</guibutton>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Таблица, содержащая сведения о продавцах.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Для того чтобы перейти к экрану редактирования профиля продавца, необходимо нажать на кнопку <guibutton>Создать</guibutton>. После этого откроется окно, вид которого представлен на рисунке.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_9.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>После ввода информации о продавце необходимо нажать на кнопку <guibutton>ОК</guibutton>. Сведения о продавце сохранятся в базу данных системы.</para>
  <para>Для просмотра экрана <guilabel>Продажи</guilabel> перейдите по пункту меню <guimenu>Магазин</guimenu> −&gt; <guisubmenu>Продажи</guisubmenu>. На экране появится окно, представленное на рисунке.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_16.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>На закладке <guilabel>Продажи</guilabel> содержатся следующие области:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Панель с кнопками <guibutton>Создать</guibutton>, <guibutton>Изменить</guibutton>, <guibutton>Удалить</guibutton>, <guibutton>Excel</guibutton>, <guibutton>Обновить</guibutton>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Таблица, содержащая сведения о продавцах.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Для того чтобы перейти к экрану ввода сведений о продаже, необходимо нажать на кнопку <guibutton>Создать</guibutton>. После этого откроется окно, вид которого представлен на рисунке.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_11.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Особого внимания заслуживают поля <guilabel>Покупатель</guilabel>, <guilabel>Товар</guilabel> и <guilabel>Продавец</guilabel>. Эти поля являются ссылочными. При нажатии на кнопку <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="img/dots.png"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject>  в правой части поля <guilabel>Покупатель</guilabel> откроется экран выбора покупателя, представленный на рисунке.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_12.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>В этом окне находится таблица, содержащая сведения о продавцах, существующих в системе. Необходимо выбрать продавца, выделив строку в таблице, и затем нажать на кнопку <guibutton>Выбрать</guibutton>. После этого вновь откроется экран со сведениями о продаже. При этом в поле <guilabel>Покупатель</guilabel> будет отражено  полное имя выбранного покупателя.</para>
  <para>Аналогично можно выбрать товар и продавца в окне редактирования сведений о продаже. После этого можно заполнить оставшиеся поля.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/interface_15.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Обратите внимание на поле <guilabel>Описание ценообразования</guilabel>. Это поле возволяет вводить многострочный текст.</para>
  <para>После нажатия на кнопку <guibutton>ОК</guibutton> информация о продаже сохранится в базе данных.</para>
</chapter>
