<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><chapter lang="ru" id="chapter4_descr_app">
  <title>Описание приложения</title>
  <para>Перед началом работы  проект приложения должен быть собран и развернут на сервере приложений Tomcat, а сам сервер должен быть запущен. Информация о том, как это сделать, находится в главе <link linkend="chapter3_build_deploy_app">Построение и развертывание приложения</link>.</para>
  <para>Для начала работы с системой  необходимо выполнить вход в систему: ввести имя пользователя и пароль на стартовом экране. Для автоматического входа в систему выберите опцию «Запомнить меня». </para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/app_1.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>После того как вход в систему выполнен, пользователь попадает на основной экран.</para>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="img/app_2.png"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
  <para>Функциональность основного экрана  доступна всем пользователям вне зависимости от роли. 
При входе в систему отображается имя пользователя и доступные ему функции (пункты меню). Все экраны системы доступны посредством выбора соответствующего пункта  или подпункта меню.  

Пользователь может открыть основной экран в новом окне.

Пункт меню «Скрыть/показать папки» <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="img/hide.png"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject>позволяет пользователю включать и выключать отображения списка папок. Настройки отображения папок сохраняются для каждого пользователя. 
Стоит также упомянуть кнопки, часто встречающиеся при заполнении полей системы: 
</para>
  <para>Кнопка «…» <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="img/dots.png"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject>. Открывает экран, на котором можно выбрать необходимый для заполнения поля элемент.</para>
  <para>Кнопка «Просмотр» <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="img/view.png"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject>. Эта кнопка позволяет перейти к просмотру карточки элемента, выбранного в поле.</para>
  <para>Кнопка «Стрелка» <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="img/arrow.png"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject>. Открывает выпадающий список, в котором выбирается нужное значение 

</para>
  <para>Кнопка «Группа» <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="img/group.png"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject>. Позволяет выбрать группу пользователей. </para>
  <para>Рассмотрим более подробно приложение <application>Магазин</application>. На рисунке представлено основное меню приложения с созданным пунктом меню <guimenu>Магазин</guimenu>.</para>
</chapter>
