<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><chapter id="chapter_setup" lang="ru">
  <title>Установка и настройка инструментария</title>
  <para>Все программное обеспечение, требуемое для разработки на платформе CUBA, является свободно распространяемыми и кросс-платформенным. </para>
  <para>Веб-интерфейс приложений, создаваемых на основе платформы, поддерживает все популярные современные браузеры, в том числе <application>Google Chrome</application>, <application>Mozilla Firefox</application>, <application>Safari</application>,  <application>Internet Explorer 8+</application>.</para>
  <para>Минимально необходимым набором  программного обеспечения является:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><application>Java SE 7 SDK</application>. </para>
      <para>В переменной окружения <literal>JAVA_HOME</literal> необходимо установить путь к корневому каталогу JDK, например <filename>C:\Program Files\Java\jdk1.7.0_17</filename>  </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><application>IntelliJ IDEA Community Edition</application>  − рекомендуемая среда разработки на Java</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>В простейшем случае в качестве сервера баз данных приложений используется <application>HyperSQL</application> (<ulink url="http://hsqldb.org">http://hsqldb.org</ulink>), что вполне подходит для исследования возможностей платформы и прототипирования приложений. Для создания реальных приложений рекомендуется установить и использовать в проекте какую-либо из полноценных СУБД, <link linkend="dbms_types">поддерживаемых платформой</link>, например <application>PostgreSQL</application>.</para>
  <section id="cubaStudio_install">
    <title>Установка CUBA Studio</title>
    <para><application>CUBA Studio</application> - инструмент быстрой разработки на платформе. Studio  включает в себя средства создания нового проекта, описания модели данных, визуальный редактор
экранов и
пр. Использование Studio не исключает возможности программирования в классической Java IDE, тем самым достигается максимальная эффективность при работе над проектом с помощью обоих инструментов:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Studio используется для быстрого старта проекта, визуального создания модели данных и компоновки экранов UI</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Java IDE используется для программирования бизнес-логики и обработки событий UI</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
    <para>CUBA Studio содержит средства для взаимодействия с <application>IntelliJ IDEA</application>, позволяющие быстро переходить из Studio в IDE и обратно. </para>
    <para>Для установки Studio выполните следующий шаги:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Загрузите архив <filename>studio-X.Y.Z.zip</filename> по ссылке <ulink url="https://www.cuba-platform.com/download">https://www.cuba-platform.com/download</ulink>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Распакуйте архив в локальный каталог, например, <filename>c:/work/studio</filename></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Откройте командную строку, перейдите в подкаталог <filename>bin</filename> и запустите</para>
        <para><prompt>studio</prompt></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>В окне <guilabel>CUBA Studio Server</guilabel> введите следующие параметры:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><guilabel>Workspace</guilabel> − каталог, в котором будут создаваться проекты, например, <filename>c:/work</filename></para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guilabel>Gradle home</guilabel> − оставьте поле пустым, в этом случае при первом запуске будет автоматически загружен нужный дистрибутив <application>Gradle</application>. </para>
            <para>Если по какой-либо причине Вы хотите использовать уже установленный на компьютере Gradle, введите в поле путь к соответствующему каталогу. Для работы системы сборки проектов требуется Gradle версии <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="var/gradleVersion.txt" encoding="UTF-8" parse="text"/>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guilabel>Server port</guilabel> −  порт, на котором будет запущен сервер CUBA Studio (по умолчанию 8111)</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guilabel>IDE port</guilabel> −  порт, на котором  принимает подключения плагин  IDE (по умолчанию 48561)</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><guilabel>Repository</guilabel> − URL и параметры аутентификации <link linkend="artifact_repository">репозитория</link> бинарных артефактов. </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Запустите сервер Studio, нажав кнопку <guibutton>Start</guibutton>. </para>
        <para>Сначала сервер выполнит загрузку, запуск  и подключение к демону Gradle. Затем запустится веб-сервер, и в поле <guilabel>URL</guilabel> отобразится адрес, по которому доступен интерфейс Studio. Нажав <guibutton>-&gt;</guibutton>, можно открыть веб-браузер, нажав <guibutton>Copy</guibutton>, − скопировать адрес в буфер обмена.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Запустите веб-браузер  и перейдите по указанному адресу.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <section id="ide_integration">
      <title>Интеграция с IDE</title>
      <para>Для интеграции с <application>IntelliJ IDEA</application> или <application>Eclipse</application> выполните следующие шаги:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Откройте или <link linkend="qs_studio_setup">создайте новый</link> проект в Studio</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Перейдите в секцию <guilabel>Project properties</guilabel> и нажмите кнопку <guibutton>Edit</guibutton>. Выберите нужную <guilabel>Java IDE</guilabel> флажками <guibutton> IntelliJ IDEA</guibutton> или <guibutton>Eclipse</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В главном меню Studio выберите пункт меню <guimenu>Build</guimenu> −&gt; <guimenu>Create &lt;your IDE&gt; project files</guimenu>. В каталоге проекта будут созданы соответствующие файлы</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Для интеграции с IntelliJ IDEA 12:<orderedlist>
              <listitem>
                <para>Запустите IntelliJ IDEA 12 и установите плагин <application>CUBA Framework Integration</application>, доступный в репозитории плагинов: <guimenu>Plugins</guimenu> -&gt; <guimenuitem>Browse Repositories</guimenuitem></para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>В IntelliJ IDEA в меню <guimenu>Settings</guimenu> в группе <guilabel>Project Settings</guilabel> найдите пункт <guilabel>CUBA</guilabel>. На панели <guilabel>Studio integration</guilabel> установите флажок <guilabel>Enabled</guilabel> и нажмите на кнопку <guibutton>OK</guibutton></para>
              </listitem>
            </orderedlist></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Для интеграции с Eclipse 4.3:<orderedlist>
              <listitem>
                <para>Запустите Eclipse, откройте <guimenu>Help</guimenu> -&gt; <guimenu>Install New Software</guimenu>, добавьте репозиторий <literal>http://files.cuba-platform.com/eclipse-update-site</literal> и установите плагин <application>CUBA Plugin</application></para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para>В Eclipse в меню <guimenu>Window</guimenu> -&gt; <guimenu>Preferences</guimenu> в секции <guilabel>CUBA</guilabel> установите флажок <guilabel>Studio Integration Enabled</guilabel> и нажмите на кнопку <guibutton>OK</guibutton></para>
              </listitem>
            </orderedlist></para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Обратите внимание, что в  панели статуса Studio загорелась надпись <guilabel>IDE: on port 48561</guilabel>. Теперь при нажатии кнопок <guilabel>IDE</guilabel> в Studio соответствующие файлы исходных кодов будут открываться редактором IDE.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
