<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><chapter id="chapter_quickStart" lang="ru">
  <title>Быстрый старт</title>
  <para>В качестве первого знакомства с платформой CUBA мы создадим простое приложение для управления информацией о покупателях и заказах. Задача − демонстрация основных шагов по созданию модели данных и пользовательского интерфейса, а также по развертыванию приложения на сервере.</para>
  <para>На Вашей рабочей машине уже должно быть установлено и настроено необходимое программное обеспечение, см.   <xref linkend="chapter_setup"/>.</para>
  <para>Основные задачи, стоящие при разработке нашего приложения:</para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Разработка модели данных, которая заключается в создании <glossterm linkend="entity">сущностей</glossterm> предметной области и соответствующих таблиц базы данных.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Разработка экранов пользовательского интерфейса, позволяющих создавать, просматривать, обновлять и удалять сущности модели данных.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <section id="quick_start">
    <title>Описание задачи</title>
    <para>Приложение предназначено для ведения сведений о покупателях и их заказах. </para>
    <para>Покупатель имеет следующие характеристики:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Имя</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Электронная почта</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Характеристики заказа:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Принадлежность покупателю</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Дата</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Сумма</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Пользовательский интерфейс приложения должен содержать:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Окно списка покупателей;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Окно редактирования сведений о покупателе, содержащее также список заказов данного покупателя;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Окно общего списка заказов;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Окно редактирования заказа.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Приложение должно поддерживать русский и английский язык интерфейса.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Создание приложения в CUBA Studio</title>
    <para>В данном разделе рассматривается создание приложения при помощи <application>CUBA Studio</application>.</para>
    <section id="qs_studio_setup">
      <title>Создание проекта</title>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Запустите <application>CUBA Studio</application> и откройте ее веб-интерфейс (см. <xref linkend="cubaStudio_install"/>).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В стартовом окне нажмите на кнопку <guibutton>Open project</guibutton>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В отобразившемся окне <guilabel>Select project</guilabel> нажмите на кнопку <guibutton>New</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В окне <guilabel>New project</guilabel> нажмите на кнопку <guibutton>+</guibutton> и задайте имя каталога нового проекта, например, <userinput>sales</userinput>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Выберите каталог <filename>sales</filename> в дереве. В полях ниже автоматически сгенерируются:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Project name</guilabel> − имя проекта. Должно содержать только латинские буквы, цифры и знак подчеркивания. Тщательно продумайте имя проекта на данном этапе, так как в дальнейшем его невозможно изменить без сложного ручного вмешательства.</para>
              <para>Оставим предложенное название <literal>sales</literal>.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><guilabel>Root package</guilabel> − корневой пакет Java-классов. Может быть скорректирован позже, однако сгенерированные на этапе создания классы перемещены не будут.</para>
              <para>Введем значение <literal>com.sample.sales</literal>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Нажмите на кнопку <guibutton>OK</guibutton>. В указанном каталоге будет создан пустой проект, и откроется главное окно студии.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Сборка  проекта. В главном меню студии перейдите в пункт меню <guimenu>Build</guimenu> −&gt; <guimenu>Assemble project</guimenu>. На этом этапе будут загружены все необходимые библиотеки и в подкаталогах  <filename>build</filename>  модулей будут собраны <link linkend="artifact">артефакты</link> проекта.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Создание базы данных на локальном сервере <application>HyperSQL</application>. Выберите пункт меню <guimenu>Run</guimenu> −&gt; <guimenu>Create database</guimenu>.  Имя БД по умолчанию совпадает с именем проекта.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Выберите пункт меню <guimenu>Run</guimenu> −&gt; <guimenu>Deploy</guimenu>. В подкаталоге <filename>build</filename> проекта будет установлен сервер <application>Tomcat</application> с собранным приложением.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Выберите пункт меню <guimenu>Run</guimenu> −&gt; <guimenu>Start application server</guimenu>. Через несколько секунд в панели статуса ссылка рядом с надписью <guilabel>Web application</guilabel> станет доступной, и по ней можно осуществить переход к приложению непосредственно из Студии.</para>
          <para>Логин и пароль пользователя − admin / admin.</para>
          <para>Запущенное приложение содержит два главных пункта меню (<guimenu>Администрирование</guimenu> и <guimenu>Помощь</guimenu>), функциональность подсистемы безопасности и администрирования системы.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Создание сущностей</title>
      <para>Перейдите на вкладку <guilabel>Entities</guilabel> на панели навигатора  и нажмите на кнопку <guibutton>New entity</guibutton>. На рабочей панели отобразится страница редактора сущностей.</para>
      <para>Создадим класс <glossterm linkend="entity">сущности</glossterm> <code>Покупатель (Customer)</code>.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>В поле <guilabel>Class Name</guilabel> введите название класса сущности − <userinput>Customer</userinput>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В полях <guilabel>Name</guilabel> и <guilabel>Table</guilabel> автоматически сгенерируются имя сущности и имя таблицы в базе данных.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В поле  <guilabel>Parent class</guilabel> оставьте установленное значение − <link linkend="standardEntity">StandardEntity</link>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Поле <guilabel>Inheritance strategy</guilabel> служит для объявления  стратегии наследования для создаваемой сущности. Это поле оставьте пустым.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Нажмите на кнопку <guibutton>...</guibutton> рядом с именем сущности. На экране отобразится окно <guilabel>Localized message</guilabel>, в нем следует задать <link linkend="localization">локализацию</link> имени сущности на доступных языках.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Далее создадим атрибуты сущности. Для этого нажмите на кнопку <guibutton>New</guibutton>, находящуюся под таблицей <guilabel>Attributes</guilabel>.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>В отобразившемся окне <guilabel>Create attribute</guilabel> в поле <guilabel>Name</guilabel>  введите название атрибута сущности −  <userinput>name</userinput>,  в списке <guilabel>Attribute type</guilabel> выберите значение <link linkend="datatype">DATATYPE</link>, в поле <guilabel>Type</guilabel> укажите тип атрибута <userinput>String</userinput> и далее укажите длину текстового атрибута  в поле <guilabel>Length</guilabel>,  равной 100 символам. Установите флажок <guilabel>Mandatory</guilabel>. Установленный флажок означает, что атрибут является обязательным  к заполнению. В поле <guilabel>Column</guilabel> автоматически сгенерируется имя колонки в базе данных. Далее нажмите на кнопку <guibutton>...</guibutton>  рядом с названием атрибута. На экране отобразится окно <guilabel>Localized message</guilabel>, в нем следует задать локализацию названия  атрибута на доступных языках. Для добавления атрибута нажмите на кнопку <guibutton>Add</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Атрибут <code>email</code> создается таким же образом, за исключением того, что  в поле <guilabel>Length</guilabel> следует указать значение <userinput>50</userinput>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>После создания атрибутов перейдите на вкладку <guilabel>Instance name</guilabel> дизайнера сущностей для задания <link linkend="namePattern">Name pattern</link>. В списке <guilabel>Available attributes</guilabel> выделите атрибут <guilabel>name</guilabel> и нажмите на кнопку с изображением стрелки вправо.</para>
      <para>На этом создание сущности <classname>Customer</classname> завершено. Нажмите на кнопку <guibutton>Apply</guibutton> в верхнем правом углу дизайнера сущностей для сохранения изменений.</para>
      <para>После сохранения новой сущности на экране появится сообщение о необходимости обновить базу данных, и станет доступной кнопка <guibutton>Generate DB scripts</guibutton> в нижней части  панели <guilabel>Entities</guilabel>. Пока игнорируем это сообщение.</para>
      <para>Создадим сущность <code>Заказ (Order)</code>. В панели <guilabel>Entities</guilabel> выберите пакет и нажмите на кнопку <guibutton>New entity</guibutton>. В поле <guilabel>Name</guilabel> введите название класса сущности − <userinput>Order</userinput>. Сущность должна иметь следующие атрибуты: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Name</guilabel> − <userinput>customer</userinput>, <guilabel>Attribute type</guilabel> − <link linkend="associationType">ASSOCIATION</link>, <guilabel>Type</guilabel> − <userinput>Customer</userinput>, <guilabel>Cardinality</guilabel> − <link linkend="manyToOne">MANY_TO_ONE</link>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel>Name</guilabel> − <userinput>date</userinput>, <guilabel>Attribute type</guilabel> − <link linkend="datatype">DATATYPE</link>, <guilabel>Type</guilabel> − <userinput>Date</userinput>. Для атрибута <code>date</code> установите галочку <guilabel>Mandatory</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel>Name</guilabel> − <userinput>amount</userinput>, <guilabel>Attribute type</guilabel> − <link linkend="datatype">DATATYPE</link>, <guilabel>Type</guilabel> − <userinput>BigDecimal</userinput>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Для каждого атрибута укажите <link linkend="localization">локализованные</link> названия.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Создание таблиц базы данных</title>
      <para>Для создания таблиц базы данных достаточно  на вкладке <guilabel>Entities</guilabel> панели навигатора нажать на кнопку <guibutton>Generate DB scripts</guibutton>. После этого откроется страница <guilabel>Database update scripts</guilabel>. На вкладке будут сгенерированы скрипты обновления базы данных от ее текущего  состояния (<guilabel>Update scripts</guilabel>) и скрипты создания БД с нуля (<guilabel>Init tables</guilabel>, <guilabel>Init constraints</guilabel>, <guilabel>Init data</guilabel>). Чтобы  сохранить сгенерированные скрипты нажмите на кнопку <guibutton>Apply</guibutton>. Для запуска скриптов обновления остановите запущенное приложение с помощью команды <guimenu>Run</guimenu> −&gt; <guimenu>Stop application server</guimenu>, затем выполните <guimenu>Run</guimenu> −&gt; <guimenu>Update database</guimenu>.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Создание пользовательского интерфейса приложения</title>
      <para>Создадим  экраны приложения, позволяющие управлять информацией о Покупателях и Заказах.</para>
      <section>
        <title>Экраны управления Покупателями</title>
        <para>Для создания стандартных экранов просмотра и редактирования Покупателей необходимо  выделить  класс <classname>com.sample.sales.entity.Customer</classname> на вкладке <guilabel>Entities</guilabel> панели навигатора и нажать на кнопку <guibutton>Create standard screens</guibutton>. После этого на экране отобразится окно <guilabel>Create standard screens</guilabel>. Все поля этого окна  заполнены значениями по умолчанию, менять их не нужно. Нажмите на кнопку <guibutton>Create</guibutton>. Во вкладке <guilabel>Screens</guilabel> панели навигатора в модуле GUI Module появятся файлы <filename>customer-edit.xml</filename> и <filename>customer-browse.xml</filename>. Для этих файлов следует задать <glossterm linkend="localization">локализацию</glossterm> заголовков. Для этого выделите один из файлов и нажмите на кнопку <guibutton>Edit</guibutton>. Отобразится страница <guilabel>Screen designer</guilabel>, вкладка <guilabel>Properties</guilabel>. Нажмите на кнопку <guibutton>...</guibutton>  рядом с полем <guilabel>Caption</guilabel> и задайте локализованные названия экрана. Повторите те же действия для другого экрана.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Экраны управления Заказами</title>
        <para>Сущность  <code>Заказ (Order)</code> имеет следующую особенность: так как среди прочих атрибутов существует <link linkend="associationType">ссылочный</link> атрибут <code>Order.customer</code>, требуется определить <link linkend="views">представление</link> сущности <code>Order</code>, включающее этот атрибут (стандартные представления <code>_local</code> и <code>_minimal</code> не включают ссылочных атрибутов). Для этого перейдите на вкладку <guilabel>Entities</guilabel> на панели навигатора, выделите сущность <code>Order</code> и нажмите на кнопку <guibutton>New view</guibutton>. Отобразится страница  <guilabel>View designer</guilabel>, в которой определяется представление. В качестве имени введите <userinput>orderWithCustomer</userinput>, в списке атрибутов нажмите два раза на атрибут <code>customer</code> и на отобразившейся справа панели выберите представление <code>_minimal</code> для сущности <code>Customer</code>. Нажмите на кнопку <guibutton>Apply</guibutton> в верхнем правом углу.</para>
        <para>Далее выделите сущность <code>Order</code> и нажмите на кнопку <guibutton>Create standard screens</guibutton>. В отобразившемся окне <guilabel>Create standard screens</guilabel> в качестве <guilabel>Browse view</guilabel> и <guilabel>Edit view</guilabel> выберите значение <userinput>orderWithCustomer</userinput> и нажмите на кнопку <guibutton>Create</guibutton>. Студия сгенерирует файлы экранов в пакете GUI Module.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Создание пунктов меню</title>
        <para>Чтобы вызывать экраны из главного меню приложения, добавьте новые пункты в меню. Для этого перейдите на вкладку <guilabel>Main menu</guilabel> на панели навигатора  и нажмите на кнопку <guibutton>Edit</guibutton>. Отобразится страница  <guilabel>Menu configuration</guilabel>. Нажмите на кнопку <guibutton>New</guibutton>. Отобразится окно <guilabel>Create menu item</guilabel>. </para>
        <para>Создадим меню верхнего уровня. С помощью переключателя в верхней части окна выберите значение <guilabel>Menu</guilabel>. В поле <guilabel>Id</guilabel> введите значение идентификатора меню − <literal>shop</literal>, нажмите на кнопку <guilabel>Caption</guilabel> <guibutton>edit</guibutton> и задайте локализованное название пункта меню. Нажмите на кнопку <guibutton>Add</guibutton>.</para>
        <para>Далее выделите созданный пункт меню и нажмите на кнопку <guibutton>New</guibutton>. В поле <guilabel>Id</guilabel> выберите из списка экран <literal>sales$Customer.lookup</literal>, нажмите на кнопку <guilabel>Caption</guilabel> <guibutton>edit</guibutton> и задайте локализованные названия пункта меню. Нажмите на кнопку <guibutton>Add</guibutton>. </para>
        <para>Аналогичным образом создайте пункт меню для экрана <literal>sales$Order.lookup</literal>.</para>
        <para>После создания пунктов меню нажмите на кнопку <guibutton>Apply</guibutton> в верхнем правом углу рабочей панели.</para>
      </section>
      <section>
        <title>Экран редактирования Покупателя со списком Заказов</title>
        <para>Займемся задачей отображения списка Заказов в окне редактирования Покупателя.</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Перейдите на вкладку <guilabel>Screens</guilabel> на панели навигатора. Выделите файл <filename>customer-edit.xml</filename> и нажмите на кнопку <guibutton>Edit</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>На странице <guilabel>Screens designer</guilabel> перейдите на вкладку <guilabel>Datasources</guilabel> и нажмите на кнопку <guibutton>New</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Выделите только что созданный источник данных в списке. В правой части страницы отобразятся его характеристики.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>В поле <guilabel>Type</guilabel>  укажите <userinput>collectionDatasource</userinput>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>В поле <guilabel>Id</guilabel> введите  значение идентификатора источника данных − <userinput>ordersDs</userinput>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>В списке <guilabel>Entity</guilabel> выберите сущность <userinput>com.sample.sales.entity.Order</userinput>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>В списке <guilabel>View</guilabel> выберите представление  <userinput>_local</userinput>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>В поле <guilabel>Query</guilabel> введите следующий запрос: <code>select o from sales$Order o where o.customer.id = :ds$customerDs order by o.date</code>. Здесь запрос содержит условие отбора Заказов с параметром <code>ds$customerDs</code>. Значением параметра с именем вида <code>ds${datasource_name}</code> будет идентификатор сущности, установленной в данный момент в источнике данных <code>datasource_name</code>, в данном случае − идентификатор редактируемого Покупателя.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Нажмите на кнопку <guibutton>Apply</guibutton> для сохранения изменений.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Далее перейдите на вкладку <guilabel>Layout</guilabel> в дизайнере экрана и в палитре компонентов найдите компонент <code>Label</code>. Перетащите этот компонент на панель иерархии компонентов экрана, между <code>fieldGroup</code> и <code>windowActions</code>. Перейдите на вкладку <guilabel>Properties</guilabel> на панели свойств. В качестве значения поля <guilabel>value</guilabel> введите <userinput>msg://orders</userinput>. Нажмите на кнопку  <guibutton>...</guibutton> рядом с полем <guilabel>value</guilabel> и задайте локализованное значение.</para>
            <tip>
              <title>Совет</title>
              <para>Если разрабатываемое приложение не предполагает мультиязычности, в поле <guilabel>value</guilabel> можно ввести значение на требуемом языке.</para>
            </tip>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>  Перетащите компонент <code>Table</code> из палитры компонентов на панель иерархии компонентов между <code>label</code> и <code>windowActions</code>. Выделите компонент в иерархии и на панели свойств  на вкладке <guilabel>Layout</guilabel> задайте размеры таблицы: в поле <guilabel>width</guilabel> укажите <userinput>100%</userinput>, в поле <guilabel>height</guilabel> установите значение <userinput>200px</userinput>. Перейдите на вкладку <guilabel>Properties</guilabel>. В качестве идентификатора укажите значение <userinput>ordersTable</userinput>, из списка доступных источников данных выберите <userinput>orderDs</userinput>. Далее нажмите на кнопку <guibutton>edit</guibutton>, относящуюся к <guilabel>columns</guilabel>. На экране отобразится окно управления колонками таблицы. В первой строке в колонке <guilabel>ID</guilabel> из выпадающего списка выберите значение <userinput>date</userinput>, во второй строке − <userinput>amount</userinput>. Далее нажмите на кнопку <guibutton>OK</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Для сохранения изменений в экране редактирования Покупателя нажмите на кнопку <guibutton>Apply</guibutton> в верхнем правом углу рабочей панели.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Посмотрим, как созданные нами экраны выглядят в работающем приложении. Для этого выполните  <guimenu>Run</guimenu> −&gt;  <guimenu>Restart application</guimenu>.</para>
        <para>Зайдите в систему, выбрав русский язык в окне логина. Откройте пункт меню <guimenu>Продажи</guimenu> −&gt; <guimenu>Покупатели</guimenu>. Экран списка покупателей показан на  <xref linkend="figure_customerBrowse"/></para>
        <para>Нажмите на кнопку <guibutton>Создать</guibutton>. Экран создания нового покупателя показан на <xref linkend="figure_customerEdit"/></para>
        <para>Откройте пункт меню <guimenu>Продажи</guimenu> −&gt; <guimenu>Заказы</guimenu>. Экран списка заказов показан на <xref linkend="figure_orderBrowse"/></para>
        <para>Нажмите на кнопку <guibutton>Создать</guibutton>. Экран создания нового заказа показан на <xref linkend="figure_orderEdit"/></para>
      </section>
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Создание приложения вручную</title>
    <para>В данном разделе рассматривается создание приложения на основе шаблона без использования <application>CUBA Studio</application>.</para>
    <section id="qs_setup">
      <title>Настройка проекта приложения</title>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Создайте рабочую папку для проекта, например, <filename>c:/work/sales</filename>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Загрузите архив <filename>sales.zip</filename> с шаблоном проекта по адресу <ulink url="https://www.cuba-platform.com/download">https://www.cuba-platform.com/download</ulink> и распакуйте содержимое архива в рабочий каталог проекта.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Запустите командную строку в рабочем каталоге <filename>c:/work/sales</filename>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Сборка проекта. В командной строке введите команду</para>
          <para><prompt>gradlew assemble</prompt></para>
          <para>На этом этапе будут загружены все необходимые библиотеки и в каталогах модулей в подкаталогах <filename>build</filename> будут собраны артефакты проекта. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Чтобы работать с проектом в <application>IntelliJ IDEA</application>, запустите команду, с помощью которой создаются проектные файлы <filename>*.ipr</filename>, <filename>*.iml</filename></para>
          <para><prompt>gradlew idea</prompt></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Установка сервера приложений <application>Apache Tomcat</application>:</para>
          <para><prompt>gradlew setupTomcat</prompt></para>
          <para>Сервер Tomcat будет установлен в подкаталоге <filename>build</filename> рабочего каталога. Расположение сервера определяется переменной <varname>ext.tomcatDir</varname> скрипта сборки <filename>build.gradle</filename>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Развертывание собранных артефактов и библиотек проекта в <application>Tomcat</application>:</para>
          <para><prompt>gradlew deploy</prompt></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Запуск сервера базы данных <application>HyperSQL</application>:</para>
          <para><prompt>gradlew startDb</prompt></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Создание базы данных проекта в подкаталоге <filename>data</filename>:</para>
          <para><prompt>gradlew createDb</prompt></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Запуск сервера Tomcat:</para>
          <para><prompt>gradlew start</prompt></para>
          <para>Журналы сервера доступны в каталоге <filename>build/tomcat/logs</filename></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Для просмотра приложения в веб-браузере введите в адресную строку <ulink url="http://localhost:8080/app">http://localhost:8080/app</ulink></para>
          <para>Логин и пароль пользователя − admin / admin.</para>
          <para>Запущенное приложение содержит два главных пункта меню (<guimenu>Администрирование</guimenu> и <guimenu>Помощь</guimenu>), функциональность подсистемы безопасности и администрирования системы.</para>
          <figure>
            <title>Главное окно приложения</title>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/quick_start_app1.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Откройте проектный файл <filename>sales.ipr</filename> в IntelliJ IDEA. Вы увидите структуру проекта, аналогичную описанной в <xref linkend="project_file_structure"/></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Для остановки сервера Tomcat  выполните</para>
          <para><prompt>gradlew stop</prompt> </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
    <section>
      <title>Создание таблиц базы данных</title>
      <para>Откройте файл <filename>db/init/hsql/10.create-db.sql</filename> модуля <structname>core</structname> и добавьте в него следующий код для создания таблиц <code>Покупатель</code> и <code>Заказ</code>:</para>
      <programlisting><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="source/qs/create-db.sql" parse="text" encoding="UTF-8"/></programlisting>
      <para>SQL-команды разделяются знаком «^», это дает возможность задания сложных команд, содержащих внутри себя знаки «;». Системные поля являются обязательными.</para>
      <para>Остановите сервер приложения командой</para>
      <para> <prompt>gradlew stop</prompt></para>
      <para>Затем пересоздайте локальную базу данных <database>
          <database>sales</database>
        </database> командой </para>
      <para><prompt>gradlew createDb</prompt></para>
      <para>При этом старая база данных с данным именем удаляется, создается новая, и на ней выполняется скрипт <filename>create-db.sql</filename>.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Создание сущностей</title>
      <para>Создайте пакет <code>com.sample.sales.entity</code> в модуле <structname>global</structname>.</para>
      <para>В данном пакете создайте класс <link linkend="data_model">сущности</link> <code>Покупатель (Customer)</code>,  представленный в листинге:</para>
      <programlisting><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="source/qs/Customer.java" parse="text" encoding="UTF-8"/></programlisting>
      <tip>
        <title>Совет</title>
        <para>Для автоматической генерации <firstterm>методов доступа</firstterm> (get/set) в <application>IntelliJ IDEA</application> можно воспользоваться сочетанием клавиш <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap>
            <keycap>Ins</keycap>
          </keycombo>, затем в меню выбрать <guimenu>Getter and Setter</guimenu>. В отобразившемся окне выберите требуемые поля и нажмите на кнопку <guibutton>ОК</guibutton>.</para>
      </tip>
      <para>Класс <code>Customer</code> унаследован от <code id="standardEntity">StandardEntity</code>, обеспечивающего стандартную функциональность сущностей: первичный ключ, <glossterm linkend="optimistic_locking">оптимистичное блокирование</glossterm>, аудит создания и изменения экземпляра, поддержку <link linkend="soft_deletion">мягкого удаления</link>.</para>
      <para>Рассмотрим аннотации, использованные в классе сущности: <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><code>@javax.persistence.Entity</code> − объявляет класс сущностью модели данных с именем <literal>sales$Customer</literal> (параметр <literal>name</literal>). Имя сущности обязательно должно начинаться с префикса, отделенного знаком <literal>$</literal>. Желательно использовать в качестве префикса короткое имя проекта для формирования отдельного пространства имен.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><code>@javax.persistence.Table</code> − связывает сущность с таблицей <database>
                <database>SALES_CUSTOMER</database>
              </database> базы данных </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><code>@com.haulmont.chile.core.annotations.NamePattern</code> − задает способ формирования имени экземпляра сущности. В данном случае именем экземпляра будет содержимое атрибута <literal>name</literal>. Имя экземпляра обычно требуется для отображения ссылочных атрибутов в пользовательском интерфейсе. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><code>@javax.persistence.Column</code> − связывает атрибут сущности с колонкой таблицы. Параметр <code>nullable = false</code> делает атрибут сущности обязательным к заполнению. Параметр <code>length</code> задает максимальную длину текстового атрибута, по умолчанию <literal>255</literal>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
      <para id="text_registration_entity">После создания класса зарегистрируйте его в файле <filename>persistence.xml</filename> модуля <structname>global</structname> в элементе <sgmltag>persistence-unit</sgmltag>:<programlisting>&lt;class&gt;com.sample.sales.entity.Customer&lt;/class&gt;</programlisting></para>
      <para>Для <link linkend="localization">локализации</link> имен сущностей и атрибутов создайте файлы <filename>messages.properties</filename> и <filename>messages_ru.properties</filename> в том же пакете, что и классы.</para>
      <para>В этих файлах определяются строки с ключом <literal>класс_сущности</literal> для названия сущности и <literal>класс_сущности.атрибут</literal> для названий атрибутов. Эти названия будут использованы при отображении списка экземпляров  и в окне редактирования сущности.</para>
      <caution>
        <title>Подсказка</title>
        <para>Все исходные файлы, в том числе <filename>*.properties</filename>, должны иметь кодировку <literal>UTF-8</literal>, поэтому в начале работы необходимо настроить кодировку <literal>UTF-8</literal> в среде <application>IntelliJ IDEA</application>. Для этого зайдите в <guimenu>File−&gt;Settings−&gt;Project Settings−&gt;File Encodings</guimenu>. В выпадающем списке <guilabel>Default encoding for properties files</guilabel> выберите <literal>UTF-8</literal>. Если не установлен флажок <guilabel>Autodetect UTF-encoded files</guilabel>, то установите его.</para>
      </caution>
      <para>Итак, создайте локализованные названия для сущности <code>Покупатель</code>:</para>
      <para>    <filename>messages.properties</filename><programlisting>Customer=Customer
Customer.name=Name
Customer.email=Email</programlisting></para>
      <para>    <filename>messages_ru.properties</filename><programlisting>Customer=Покупатель
Customer.name=Имя
Customer.email=Email</programlisting></para>
      <para>Далее создайте в том же пакете <code>com.sample.sales.entity</code> сущность <code>Заказ (Order)</code>. Класс сущности представлен в листинге ниже:</para>
      <programlisting><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="source/qs/Order.java" parse="text" encoding="UTF-8"/></programlisting>
      <para>Рассмотрим <link linkend="entity_annotations">аннотации</link>, использованные в классе сущности: <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><code>@javax.persistence.ManyToOne</code> − определяет атрибут ссылочного типа с отношением <literal>many-to-one</literal>, т.е. в нашем случае несколько заказов для одного покупателя. Параметр <code>fetch = FetchType.LAZY</code> означает, что загрузка сущности <code>Customer</code> не обязательно будет производиться одновременно с сущностью <code>Order</code>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><code>@javax.persistence.JoinColumn</code> −  определяет, каким образом сущности связаны на <link linkend="app_tiers">уровне</link>  базы данных. Параметр <code>name</code> определяет поле таблицы <database>SALES_ORDER</database>, которое ссылается на первичный ключ таблицы <database>SALES_CUSTOMER</database>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><code>@javax.persistence.Temporal</code> − для атрибута типа дата/время определяет возможное содержимое: дата+время, только дата, только время.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>
      <para>Создайте локализованные названия для сущности <code>Заказ</code>:</para>
      <para>    <filename>messages.properties</filename><programlisting>Order=Order
Order.customer=Customer
Order.date=Date
Order.amount=Amount</programlisting></para>
      <para>    <filename>messages_ru.properties</filename><programlisting>Order=Заказ
Order.customer=Покупатель
Order.date=Дата
Order.amount=Сумма</programlisting></para>
      <para>Зарегистрируйте сущность Заказ в файле <filename>persistence.xml</filename> модуля <structname>global</structname>: <programlisting>&lt;class&gt;com.sample.sales.entity.Order&lt;/class&gt;</programlisting></para>
    </section>
    <section>
      <title>Создание пользовательского интерфейса приложения</title>
      <para>Список поддерживаемых языков интерфейса определяется в файлах  <filename>app.properties</filename>,  <filename>web-app.properties</filename> модуля <structname>web</structname> и <filename>desktop-app.properties</filename> модуля <structname>desktop</structname>. Добавьте в них следующее значение:<programlisting>cuba.availableLocales=English|en;Russian|ru</programlisting></para>
      <para>Файлы, относящиеся к экранам, будем создавать в пакете <code>com.sample.sales.gui</code> модуля gui.</para>
      <para>Любой экран  определяется <glossterm linkend="screen_xml_glossentry">XML-дескриптором</glossterm>, описывающим  <link linkend="datasources">источники данных</link> и расположение <link linkend="gui_framework">визуальных компонентов</link> экрана. У экрана также может быть <glossterm linkend="screen_controller_glossentry">контроллер</glossterm> − Java-класс, содержащий логику инициализации и обработки событий экрана.</para>
      <section id="qs_customer_browse">
        <title>Экран списка Покупателей</title>
        <para>В данном экране будет отображаться список покупателей в виде таблицы, фильтр и панель с кнопками, обеспечивающими основные операции с записями (создание, редактирование, удаление).</para>
        <para>Создайте пакет <code>com.sample.sales.gui.customer</code> в модуле <structname>gui</structname>, где будут находиться файлы, относящиеся к пользовательскому интерфейсу  сущности <code>Покупатель</code>. Создайте  <glossterm linkend="screen_xml_glossentry">XML-дескриптор</glossterm> экрана списка покупателей <filename>customer-browse.xml</filename>: </para>
        <programlisting><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="source/qs/customer-browse.xml" parse="text" encoding="UTF-8"/></programlisting>
        <para>Рассмотрим элементы дескриптора более подробно.</para>
        <para>В корневом элементе указан атрибут <sgmltag>class</sgmltag>, определяющий класс <link linkend="screen_controller">контроллера экрана</link>. В данном случае необходима  базовая логика работы со списком экземпляров сущности, поэтому используется стандартный <code>AbstractLookup</code>.</para>
        <para>Атрибут <sgmltag>caption</sgmltag> корневого элемента  задает заголовок экрана. В нашем случае он содержит значение, начинающееся с префикса <code>msg://</code>, что означает ключ в <link linkend="message_packs">пакете локализованных сообщений</link>. Пакет задан атрибутом <sgmltag>messagesPack</sgmltag> этого же элемента. Таким образом, чтобы задать заголовок экрана на английском и русском языках, нужно создать файлы <filename>messages.properties</filename> и <filename>messages_ru.properties</filename>  в указанном пакете, и добавить в них соответствующие пары ключ-значение: </para>
        <para><filename>messages.properties</filename> <programlisting>browserCaption=Customers</programlisting></para>
        <para><filename>messages_ru.properties</filename> <programlisting>browserCaption=Покупатели</programlisting></para>
        <para>В элементе <sgmltag>dsContext</sgmltag> добавлен один  <link linkend="datasources">источник данных</link> <sgmltag>collectionDatasource</sgmltag>, который выбирает сущности <code>Покупатель</code> с помощью <glossterm linkend="jpql">JPQL</glossterm> запроса <programlisting>select c from sales$Customer c order by c.name</programlisting> с <link linkend="views">представлением</link> <code>view=&quot;_local&quot;</code>.</para>
        <para>Содержимое элемента <sgmltag>layout</sgmltag> определяет визуальную компоновку экрана. Вложенные компоненты отображаются вертикально сверху вниз.</para>
        <para>Компонент <link linkend="gui_Filter">Filter</link> (элемент <sgmltag>filter</sgmltag>) служит для отображения  фильтра данных, настраиваемого пользователем.</para>
        <para>Компонент Table (элемент  <sgmltag>table</sgmltag>) служит для отображения данных в виде таблицы.</para>
        <para>Элемент <sgmltag>column</sgmltag> задает параметры отображения одной колонки таблицы. Обязательно содержит атрибут <sgmltag>id</sgmltag>, который определяет, данные какого атрибута сущности выводятся в данной колонке. Заголовком колонки по умолчанию будет название атрибута сущности, заданное в пакете <link linkend="message_packs">локализованных сообщений</link>.</para>
        <para>Элемент <sgmltag>rowsCount</sgmltag> позволяет организовать постраничный вывод данных таблицы и отобразить общее количество строк.</para>
        <para>Элемент <sgmltag>actions</sgmltag> задает набор контекстных действий с таблицей. В нашем случае все указанные действия являются стандартными (что определяется именем действия в атрибуте <sgmltag>id</sgmltag> элемента <sgmltag>action</sgmltag>), и не требуют дополнительного кодирования. Задание некоторого действия для таблицы приводит к появлению соответствующего пункта контекстного меню таблицы.</para>
        <para>Над таблицей находится панель (элемент <sgmltag>buttonsPanel</sgmltag>), содержащая кнопки для управления данными в этой таблице. Кнопки связаны с действиями (<sgmltag>actions</sgmltag>) таблицы, и в данном случае дублируют пункты контекстного меню.</para>
        <para><glossterm linkend="screen_xml_glossentry">XML-дескриптор</glossterm> экрана должен иметь идентификатор, по которому его можно вызвать  из меню или из программного кода. Идентификатор в нашем случае назначается в файле <filename>screens.xml</filename> модуля <structname>gui</structname> <programlisting>&lt;screen id=&quot;sales$Customer.lookup&quot; template=&quot;/com/sample/sales/gui/customer/customer-browse.xml&quot;/&gt;</programlisting></para>
        <para>Идентификатор <literal> sales$Customer.lookup</literal> удовлетворяет соглашению, по которому экраны списков сущностей должны иметь вид <literal>{entity_name}.lookup</literal>. Данное соглашение облегчает настройку визуальных компонентов, работающих со ссылочными атрибутами сущностей.</para>
        <para>Чтобы вызывать экран из главного меню приложения, добавьте в файл <filename>web-menu.xml</filename> модуля <structname>web</structname> следующий элемент:<programlisting>&lt;menu id=&quot;sales&quot; insertBefore=&quot;administration&quot;&gt;
    &lt;item id=&quot;sales$Customer.lookup&quot;/&gt;
&lt;/menu&gt;</programlisting></para>
        <para>Для того чтобы пункт меню содержал локализованное имя экрана, добавьте в <link linkend="main_message_pack">главный пакет сообщений</link> модуля web (файлы     <filename>messages.properties</filename> и <filename>messages_ru.properties</filename> пакета <code>com.sample.sales.web</code> следующие строки:</para>
        <para>    <filename>messages.properties</filename></para>
        <programlisting>menu-config.sales=Sales
menu-config.sales$Customer.lookup=Customers</programlisting>
        <para>    <filename>messages_ru.properties</filename></para>
        <programlisting>menu-config.sales=Продажи
menu-config.sales$Customer.lookup=Покупатели</programlisting>
        <para>Посмотрим, как созданный нами экран выглядит в работающем приложении. Для этого пересоберите проект </para>
        <para><prompt>gradle restart</prompt></para>
        <para>и зайдите в систему, выбрав Русский язык в окне логина. Откройте пункт меню <guimenu>Продажи</guimenu> −&gt; <guimenu>Покупатели</guimenu>.</para>
        <figure id="figure_customerBrowse">
          <title>Экран списка покупателей</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="img/qs_customer_browse.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>
      <section>
        <title>Экран редактирования Покупателя</title>
        <para>На данном этапе рассмотрим создание экрана просмотра и редактирования <code>Покупателя</code> в простейшем варианте −  без списка  <code>Заказов</code>.</para>
        <para>Создайте в пакете <code>com.sample.sales.gui.customer</code> файл <filename>customer-edit.xml</filename> следующего содержания: <programlisting><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="source/qs/customer-edit-1.xml" parse="text" encoding="UTF-8"/></programlisting></para>
        <para>Здесь в корневом элементе указан атрибут <sgmltag>class</sgmltag>, определяющий класс контроллера экрана. В данном случае необходима только базовая логика работы с редактируемой сущностью, поэтому используется стандартный <code>AbstractEditor</code>.</para>
        <para>Атрибут <sgmltag>datasource</sgmltag> корневого элемента определяет имя <link linkend="datasources">источника данных</link>, в который будет передан экземпляр редактируемой сущности из вызывающего экран кода.</para>
        <para>Атрибут <sgmltag>focusComponent</sgmltag> задает имя компонента, которому будет передан фокус ввода при открытии экрана.</para>
        <para>Атрибут <sgmltag>caption</sgmltag> корневого элемента  задает заголовок экрана. Добавим в существующие файлы <filename>messages.properties</filename> и <filename>messages_ru.properties</filename>  пакета <code>com.sample.sales.gui.customer</code> пары ключ-значение:  </para>
        <para><filename>messages.properties</filename> <programlisting>editorCaption=Customer</programlisting><filename>messages_ru.properties</filename> <programlisting>editorCaption=Покупатель</programlisting></para>
        <para>В элементе <sgmltag>dsContext</sgmltag> добавлен один  <link linkend="datasources">источник данных</link> <sgmltag>datasource</sgmltag>, в который будет передан экземпляр редактируемой сущности из вызывающего экран кода. </para>
        <para>Элемент <sgmltag>layout</sgmltag>  в данном случае содержит два вложенных элемента: <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><sgmltag>fieldGroup</sgmltag> − группа полей, связанная с источником данных, предназначенная для отображения и редактирования значений атрибутов сущности</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><sgmltag>iframe</sgmltag> −  фрейм типа <literal>editWindowActions</literal> (атрибут <sgmltag>screen</sgmltag>) с кнопками стандартных действий редактора −  <guibutton>OK</guibutton>, <guibutton>Cancel</guibutton></para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
        <para>Атрибуты <sgmltag>id</sgmltag> элементов <sgmltag>field</sgmltag> группы полей соответствуют именам редактируемых атрибутов сущности.</para>
        <para>Атрибут <sgmltag>expand</sgmltag> элемента <sgmltag>layout</sgmltag> нужен для того, чтобы растянуть фрейм на все свободное пространство по вертикали, тогда кнопки окажутся прижатыми вверх к группе полей.</para>
        <para>Зададим идентификатор экрана в файле <filename>screens.xml</filename> модуля <structname>gui</structname> <programlisting>&lt;screen id=&quot;sales$Customer.edit&quot; template=&quot;/com/sample/sales/gui/customer/customer-edit.xml&quot;/&gt;</programlisting></para>
        <para>Для правильной работы стандартных действий <literal>create</literal> и <literal>edit</literal> таблицы в экране списка необходимо, чтобы идентификатор экрана редактирования соответствовал виду <literal>{entity_name}.edit</literal></para>
        <para>Попробуем добавить и отредактировать <code>Покупателя</code>  в работающем приложении. Для этого пересоберите проект </para>
        <para><prompt>gradle restart</prompt></para>
        <para>и зайдите в систему, выбрав Русский язык в окне логина. Откройте пункт меню <guimenu>Продажи</guimenu> −&gt; <guimenu>Покупатели</guimenu> и нажмите кнопку <guibutton>Создать</guibutton>.</para>
        <figure>
          <title>Окно редактирования покупателя</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="img/qs_customer_edit_1.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>
      <section>
        <title>Экран списка Заказов</title>
        <para>Создайте пакет <code>com.sample.sales.gui.order</code> и в нем файл <filename>order-browse.xml</filename> следующего содержания:<programlisting><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="source/qs/order-browse.xml" parse="text" encoding="UTF-8"/></programlisting></para>
        <para>Данный экран аналогичен описанному в <xref linkend="qs_customer_browse"/> и имеет следующую особенность: так как среди прочих отображается ссылочный атрибут <code>Order.customer</code>, требуется определить представление сущности <code>Order</code>, включающее этот атрибут (стандартные представления <literal>_local</literal> и <literal>_minimal</literal> не включают ссылочных атрибутов).</para>
        <para>Определите представление <literal>orderWithCustomer</literal> в файле <filename>views.xml</filename> модуля <structname>core</structname>: <programlisting>&lt;view class=&quot;com.sample.sales.entity.Order&quot;
      name=&quot;orderWithCustomer&quot;
      extends=&quot;_local&quot;&gt;
    &lt;property name=&quot;customer&quot; view=&quot;_minimal&quot;/&gt;
&lt;/view&gt;</programlisting></para>
        <para>Создайте файлы <filename>messages.properties</filename> и <filename>messages_ru.properties</filename>  в пакете <code>com.sample.sales.gui.order</code>, и внесите в них локализацию заголовка экрана: </para>
        <para><filename>messages.properties</filename> <programlisting>browserCaption=Orders</programlisting></para>
        <para><filename>messages_ru.properties</filename> <programlisting>browserCaption=Заказы</programlisting></para>
        <para>Далее зарегистрируйте экран в файле <filename>screens.xml</filename> модуля <structname>gui</structname>: <programlisting>&lt;screen id=&quot;sales$Order.lookup&quot; template=&quot;/com/sample/sales/gui/order/order-browse.xml&quot;/&gt;</programlisting></para>
        <para>и добавьте соответствующий пункт меню в файл <filename>web-menu.xml</filename> модуля <structname>web</structname>: <programlisting>&lt;item id=&quot;sales$Order.lookup&quot;/&gt;</programlisting></para>
        <para>Локализованные названия нового пункта меню  добавьте в <link linkend="main_message_pack">главный пакет сообщений</link> модуля web (файлы     <filename>messages.properties</filename> и <filename>messages_ru.properties</filename> пакета <code>com.sample.sales.web</code>):</para>
        <para>    <filename>messages.properties</filename></para>
        <programlisting>menu-config.sales$Order.lookup=Orders</programlisting>
        <para>    <filename>messages_ru.properties</filename></para>
        <programlisting>menu-config.sales$Order.lookup=Заказы</programlisting>
        <para>Пересоберите проект </para>
        <para><prompt>gradle restart</prompt></para>
        <para>и зайдите в систему, выбрав Русский язык в окне логина. Откройте пункт меню <guimenu>Продажи</guimenu> −&gt; <guimenu>Заказы</guimenu>.</para>
        <figure id="figure_orderBrowse">
          <title>Окно списка Заказов</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="img/qs_order_browse.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>
      <section>
        <title>Экран редактирования Заказа</title>
        <para>Создайте в пакете <code>com.sample.sales.gui.order</code>  файл <filename>order-edit.xml</filename> следующего содержания: <programlisting><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="source/qs/order-edit.xml" parse="text" encoding="UTF-8"/></programlisting></para>
        <para>Данный экран также использует ранее объявленное представление <literal>orderWithCustomer</literal> для отображения заказа совместно с покупателем.</para>
        <para>Добавьте в файлы <filename>messages.properties</filename> и <filename>messages_ru.properties</filename> пакета <code>com.sample.sales.gui.order</code>  локализацию заголовка экрана редактирования: </para>
        <para><filename>messages.properties</filename> <programlisting>editorCaption=Order</programlisting></para>
        <para><filename>messages_ru.properties</filename> <programlisting>editorCaption=Заказ</programlisting></para>
        <para>Зарегистрируйте экран в файле <filename>screens.xml</filename> модуля <structname>gui</structname>: </para>
        <programlisting>&lt;screen id=&quot;sales$Order.edit&quot; template=&quot;/com/sample/sales/gui/order/order-edit.xml&quot;/&gt;</programlisting>
        <para>Пересоберите проект </para>
        <para><prompt>gradle restart</prompt></para>
        <para>и зайдите в систему, выбрав Русский язык в окне логина. Откройте пункт меню <guimenu>Продажи</guimenu> −&gt; <guimenu>Заказы</guimenu> и нажмите кнопку <guibutton>Создать</guibutton>.</para>
        <figure id="figure_orderEdit">
          <title>Экран редактирования Заказа</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="img/qs_order_edit.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>В получившемся экране выбор покупателя производится через экран списка покупателей, открывающийся при нажатии на кнопку <guibutton>...</guibutton></para>
        <para>Во многих случаях удобнее выбирать связанную сущность из выпадающего списка. Чтобы реализовать такую возможность, добавьте в элемент <sgmltag>dsContext</sgmltag> источник данных для выпадающего списка: <programlisting>&lt;collectionDatasource id=&quot;customersDs&quot;
                      class=&quot;com.sample.sales.entity.Customer&quot;
                      view=&quot;_minimal&quot;&gt;
    &lt;query&gt;select c from sales$Customer c order by c.name&lt;/query&gt;
&lt;/collectionDatasource&gt;</programlisting></para>
        <para>и установите атрибут <sgmltag>optionsDatasource</sgmltag> поля <literal>customer</literal>: <programlisting>&lt;field id=&quot;customer&quot; optionsDatasource=&quot;customersDs&quot;/&gt;</programlisting></para>
        <para>После перезапуска приложения экран примет следующий вид:</para>
        <figure>
          <title>Экран редактирования Заказа с выбором Покупателя из выпадающего списка</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="img/qs_order_edit_2.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>
      <section>
        <title>Экран редактирования Покупателя со списком Заказов </title>
        <para>Вернемся к задаче отображения списка Заказов в окне редактирования Покупателя.</para>
        <para>Откройте файл <filename>customer-edit.xml</filename> и добавьте в элемент <sgmltag>dsContext</sgmltag> следующий источник данных: <programlisting>&lt;collectionDatasource id=&quot;ordersDs&quot;
                      class=&quot;com.sample.sales.entity.Order&quot;
                      view=&quot;_local&quot;&gt;
    &lt;query&gt;
        select o from sales$Order o
        where o.customer.id = :ds$customerDs
        order by o.date
    &lt;/query&gt;
&lt;/collectionDatasource&gt;</programlisting></para>
        <para>Здесь запрос содержит условие отбора Заказов с параметром <literal>ds$customerDs</literal>. Значением параметра с именем вида <literal>ds${datasource_name}</literal> будет идентификатор сущности, установленной в данный момент в источнике данных <literal>datasource_name</literal>, в данном случае − идентификатор редактируемого Покупателя.</para>
        <para>Добавьте в <sgmltag>layout</sgmltag> между элементами <sgmltag>fieldGroup</sgmltag> и <sgmltag>iframe</sgmltag> следующее: <programlisting>&lt;label value=&quot;msg://orders&quot;/&gt;
&lt;table id=&quot;ordersTable&quot; width=&quot;100%&quot;&gt;
    &lt;columns&gt;
        &lt;column id=&quot;date&quot;/&gt;
        &lt;column id=&quot;amount&quot;/&gt;
    &lt;/columns&gt;
    &lt;rows datasource=&quot;ordersDs&quot;/&gt;
&lt;/table&gt;</programlisting></para>
        <para>Здесь <sgmltag>label</sgmltag> − надпись со значением из пакета локализованных сообщений, <sgmltag>table</sgmltag> − таблица, связанная с новым источником данных <literal>ordersDs</literal>.</para>
        <para>Для того чтобы таблица заняла все доступное пространство экрана, укажите ее идентификатор в атрибуте <sgmltag>expand</sgmltag> элемента <sgmltag>layout</sgmltag>.</para>
        <para>Добавьте в файлы <filename>messages.properties</filename> и <filename>messages_ru.properties</filename> пакета <code>com.sample.sales.gui.order</code>  локализацию надписи: </para>
        <para><filename>messages.properties</filename> <programlisting>orders=Orders</programlisting></para>
        <para><filename>messages_ru.properties</filename> <programlisting>orders=Заказы</programlisting></para>
        <para>Пересоберите проект </para>
        <para><prompt>gradle restart</prompt></para>
        <para>Зайдите в систему и откройте на редактирование Покупателя, для которого имеются Заказы.</para>
        <figure id="figure_customerEdit">
          <title>Экран редактирования Покупателя со списком Заказов</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="img/qs_customer_edit_2.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
