<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><chapter lang="ru" id="chapter1_tool_description">
  <title>Инструменты настройки подсистемы безопасности</title>
  <section>
    <title>Вход в систему</title>
    <para>Начало работы с системой, основанной на платформе <trademark>CUBA</trademark>, начинается с окна аутентификации пользователя.</para>
    <figure>
      <title>Окно входа в систему</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/loginWindow.png" format="PNG" contentwidth="50%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Пользователю для осуществления входа в систему необходимо ввести имя учетной записи и пароль. В случае если пароль или  имя учетной записи были введены неверно, система выдаст сообщение об ошибке.</para>
    <para>Для автоматического входа в систему
существует возможность установки флажка <guilabel>Запомнить меня</guilabel>. В этом случае имя учетной записи и пароль сохраняются в cookies браузера.</para>
    <warning>
      <para>Если  после установки флажка <guilabel>Запомнить меня</guilabel> Вы будете осуществлять вход в систему с другого компьютера или с помощью другого браузера, Вам вновь потребуется вводить имя учетной записи и пароль.</para>
    </warning>
    <para>Также в стартовом окне предоставляется возможность выбрать язык локализации системы. По умолчанию первым в списке выбора языка локализации указан язык, установленный в качестве языка операционной системы. При этом данный язык должен присутствовать в свойстве <link linkend="property_available_locales">cuba.availableLocales</link>. </para>
    <para>С помощью свойства <link linkend="parameter_locale_visible">cuba.web.localeSelectVisible</link> можно настроить запрет или разрешение отображения списка выбора языка локализации в стартовом окне.</para>
  </section>
  <section id="user_manage_id">
    <title>Управление пользователями</title>
    <para>Для того чтобы перейти к экрану управления пользователей, выберите в главном меню приложения  пункт  <guimenu>Администрирование</guimenu> −&gt; <guimenu>Пользователи</guimenu>. На экране отобразится окно, представленное на рисунке ниже. </para>
    <figure>
      <title>Экран управления пользователями</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/roles_1.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Помимо стандартных кнопок создания, изменения и удаления записей имеются следующие:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guibutton>Копировать</guibutton> − позволяет копировать выбранного пользователя. При этом копируются только роли пользователя и его группа доступа.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Копировать настройки</guibutton> − позволяет копировать настройки графического интерфейса одного пользователя другому пользователю. При этом копируются следующие настройки: настройки отображения таблиц, <link linkend="glossary_filter_id">фильтры,</link> <link linkend="glossary_search_folders_id">папки поиска</link> и <link linkend="glossary_app_folders_id">папки приложения</link>. Следует иметь в виду, что текущие пользовательские настройки того пользователя, которому производится копирование, удаляются.</para>
        <para>Для того чтобы скопировать пользовательские настройки одного пользователя другому или другим, выделите этих пользователей в списке  и нажмите на кнопку <guibutton>Копировать настройки.</guibutton> После этого отобразится диалоговое окно, представленное на рисунке ниже.</para>
        <figure>
          <title>Окно копирования настроек пользователя</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="img/roles_3.png" contentwidth="70%"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>В выпадающем списке  выберите того пользователя, чьи настройки необходимо  скопировать, и нажмите на кнопку <guibutton>Копировать</guibutton>.</para>
        <para>Далее отобразится диалоговое окно, запрашивающее подтверждение копирования настроек. После того как подтверждение будет получено, пользовательские настройки будут скопированы.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Сменить пароль</guibutton> − позволяет сменить пароль существующего пользователя. Для того чтобы сменить пароль, выделите нужного пользователя в списке и нажмите на кнопку <guibutton>Сменить пароль</guibutton>. После этого отобразится диалоговое окно смены пароля.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Сброс паролей</guibutton> − позволяет использовать механизм смены пароля при следующем логине пользователя. Для того чтобы сбросить пароль у пользователя или списка пользователей, выделите нужные строки таблицы и нажмите на кнопку <guibutton>Сброс паролей</guibutton>. После этого отобразится окно, представленное на рисунке ниже.</para>
        <figure>
          <title>Окно сброса паролей для выбранных пользователей</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="img/roles_33.png" contentwidth="70%"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>При нажатии на кнопку <guibutton>ОК</guibutton>  система сбросит пароль и при следующем логине пользователя  предложит ввести новый пароль, не совпадающий с предыдущим.</para>
        <para>Если установить флажок <guilabel>Сгенерировать случайный пароль</guilabel>, то появляется окно, содержающее список пользователей с новыми временными паролями. В окне существует возможность сохранить список в файл <application>Excel</application>. </para>
        <para>При следующем логине пользователя, для которого сбросили пароль, ему необходимо  залогиниться с временным паролем. После логина система запросит пользователя установить новый пароль, не совпадающий с временным.</para>
        <para>Если в окне сброса паролей установить оба флажка, то новые пароли придут пользователям по электронной почте.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для того чтобы просмотреть или изменить информацию о пользователе, 
дважды кликните по соответствующей строке таблицы пользователей или нажмите на  кнопку <guibutton>Изменить</guibutton> для выбранного в таблице пользователя. Отобразится экран редактирования
 пользователя.</para>
    <para>Экран редактирования пользователя визуально разделен на три области:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Панель с основными свойствами пользователя</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Панель со списком <link linkend="section_roles">ролей</link> пользователя, содержащая функционал по изменению этого списка.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Панель со  списком  <link linkend="text_substituted_user">замещаемых пользователей</link>, содержащая функционал по изменению этого списка.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
    <figure>
      <title>Экран редактирования пользователя</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/roles_10.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Панель <guilabel role="bold">Основные свойства</guilabel> содержит следующие поля:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel role="bold">Логин</guilabel>. Это поле является обязательным для заполнения, в нем вводится имя учетной записи пользователя в системе. В дальнейшем это имя будет использоваться в стартовом окне при входе пользователя в систему.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel role="bold">Новый пароль</guilabel>. Поле доступно только при создании нового пользователя и является обязательным для заполнения. В дальнейшем  пароль будет вводиться пользователем в стартовом окне при входе в систему.</para>
        <para>Впоследствии пароль можно изменить в экране списка пользователей либо из пункта меню <guimenu>Помощь</guimenu> −&gt; <guimenu>Параметры</guimenu>  при нажатии на кнопку <guibutton>Сменить пароль.</guibutton> Можно задать политику проверки пароля с помощью свойств <link linkend="property_passwPolicyEnabled">cuba.passwordPolicyEnabled</link> и <link linkend="property_passwPolicyRegExp">cuba.passwordPolicyRegExp</link>.</para>
        <figure>
          <title>Способы изменения пароля пользователя</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="img/example_17.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel role="bold">Подтверждение пароля</guilabel>. Данное поле доступно только при создании нового пользователя. Поле является обязательным для заполнения. Пароль вводится еще раз для проверки правильности набора.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Поля <guilabel role="bold">Фамилия</guilabel>, <guilabel role="bold">Имя</guilabel>, <guilabel role="bold">Отчество</guilabel> необходимы для ввода персональных данных пользователя.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel role="bold">Полное имя</guilabel>. Значение данного поля формируется автоматически после заполнения полей <guilabel role="bold">Фамилия</guilabel>, <guilabel role="bold">Имя</guilabel>, <guilabel role="bold">Отчество</guilabel>.  При желании значение поля <guilabel role="bold">Полное имя</guilabel> можно изменить. Формат формирования полного имени можно задать с помощью свойства <link linkend="property_fullNamePattern">cuba.user.fullNamePattern</link>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel role="bold">Должность</guilabel>. Служит для ввода названия должности, в которой находится пользователь.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel role="bold">Группа</guilabel>. Данное поле является обязательным для заполнения. После нажатия на кнопку <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/dots.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> отобразится окно выбора <link linkend="section_access_groups">группы доступа</link>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel role="bold">Язык</guilabel>. Позволяет выбрать язык интерфейса по умолчанию для заданного пользователя. Список доступных языков определяется в свойстве <link linkend="property_available_locales">cuba.availableLocales</link>  (подробное описание формата свойства содержится в  <link linkend="property_available_locales">Приложении А</link>). Значение данного поля используется в том случае, если в стартовом окне системы отсутствует список выбора языка, что определяется свойством <link linkend="parameter_locale_visible">cuba.web.localeSelectVisible</link>.</para>
        <figure>
          <title>Окно входа в систему с отсутствующим списком выбора языка</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata align="center" fileref="img/roles_14.png" format="PNG" contentwidth="50%"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel role="bold">Email</guilabel>. В этом поле задается адрес электронной почты пользователя. На этот адрес будут высылаться уведомления для данного пользователя. Для  поля предусмотрен <firstterm>контроль правильности</firstterm> ввода значения. Адрес должен быть вида <email>имя_пользователя@имя_домена</email> (например, <email>somebody@example.com</email>). При этом в имени пользователя допускаются  латинские символы и цифры, знак нижнего подчеркивания, знак минуса и точка, а в домене верхнего уровня − только латинские символы и цифры. Можно вводить несколько адресов через запятую или точку с запятой.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel role="bold">Маска разрешенных IP</guilabel>. В этом поле задается маска допустимых IP-адресов, с которых возможен вход в систему. Более подробная информация о том, как формировать маску, находится в <xref linkend="section_IP"/>. </para>
        <warning>
          <title>Внимание</title>
          <para>Следует иметь в виду, что ограничение по IP-адресу возможно в том случае, если у пользователя, для которого задано данное ограничение, сеть с версией протокола IPv4.</para>
        </warning>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Флажок <guilabel role="bold">Активен</guilabel> означает, что пользователь может заходить в систему и работать в ней. Для
неактивных пользователей вход в систему невозможен.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para><guilabel role="bold">Панель Роли</guilabel> предоставляет возможность добавлять или удалять <link linkend="section_roles">роли</link> пользователя. Более подробная информация о том, что такое роли, содержится в <xref linkend="section_roles"/>.</para>
    <para>Для того чтобы добавить роль, необходимо нажать на кнопку <guibutton>Добавить</guibutton>. После этого в окне отобразится список всех существующих в системе ролей. </para>
    <para>Для выбора роли из списка необходимо выбрать соответствующую строку таблицы и нажать
на кнопку <guibutton>Выбрать</guibutton>.</para>
    <para id="text_substituted_user"><guilabel role="bold">Панель Замещаемые пользователи</guilabel></para>
    <para>В случае если один из пользователей болеет, находится в отпуске или командировке,
администратор может временно передать его права и обязанности другому пользователю. Такая передача прав называется <firstterm>делегированием</firstterm> прав. При этом в процессе замещения у замещающего пользователя <link linkend="section_session_id">сессия</link> не меняется, а подменяется набор прав, который данный пользователь получает от замещаемого пользователя. Механизм аудита отслеживает действия пользователя и фиксирует его настоящее и замещаемое имя.</para>
    <para>Если у  пользователя нет замещаемых пользователей, его имя отображается обычным текстом (в верхнем правом углу работающего приложения). </para>
    <figure>
      <title>Вид имени пользователя при отсутствии замещаемых пользователей</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/roles_18.png" contentwidth="35%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Если пользователь замещает одного или нескольких пользователей, вместо имени пользователя отображается выпадающий список (в верхнем правом углу работающего приложения), в котором можно выбрать имя пользователя, от лица которого будет вестись работа в системе.</para>
    <figure>
      <title>Вид имени пользователя при наличии замещаемых пользователей</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/roles_19.png" contentwidth="35%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <warning>
      <title>Внимание</title>
      <para>Обратите внимание, что при переключении на другого пользователя все текущие окна предыдущего пользователя будут закрыты, а несохраненные данные  утеряны.</para>
    </warning>
    <para>С замещаемыми пользователями возможны следующие действия:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Добавить. По нажатию на кнопку <guibutton>Добавить</guibutton> отображается диалоговое окно, в котором необходимо выбрать замещаемого пользователя из списка существующих в системе пользователей. Также есть возможность задать временной промежуток, в течение которого действует данное замещение. В случае если даты не проставлены, полномочия остаются
до тех пор, пока их не снимет администратор.</para>
          <figure>
            <title>Диалоговое окно с параметрами замещения пользователей</title>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/roles_17.png" contentwidth="70%"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
          <caution>
            <title>Подсказка</title>
            <para>Следует иметь в виду, что для того чтобы изменения по делегированию полномочий вступили в силу, пользователь, для которого произведены изменения, должен выйти из системы и вновь зайти в нее.</para>
          </caution>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Редактировать. После выделения замещаемого пользователя в списке и нажатия кнопки <guibutton>Редактировать</guibutton> отображается  диалоговое окно, в котором доступны для редактирования только поля <guilabel>Действует с</guilabel> и <guilabel>Действует до</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Удалить. Для того чтобы удалить замещаемого пользователя, необходимо выделить его в списке и нажать на кнопку <guibutton>Удалить</guibutton>. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>
  <section>
    <title>Управление ролями</title>
    <para>Для того чтобы перейти к экрану управления ролями, выберите в главном меню приложения  пункт <guimenu>Администрирование</guimenu> −&gt; <guimenu>Роли</guimenu>.</para>
    <para>Изначально в системе существует роль <userinput>Administrators</userinput>. Это роль, предоставляющая права администрирования системы.</para>
    <para>Кроме стандартных кнопок существует кнопка <guibutton>Назначить пользователям</guibutton> − позволяет назначать выделенную в таблице роль набору пользователей. После выделения нужной роли и нажатия на кнопку <guibutton>Назначить пользователям</guibutton> отобразится окно, представленное на рисунке.</para>
    <figure>
      <title>Экран назначения роли нескольким пользователям</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/roles_20.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>После нажатия на кнопку <guibutton>Выбрать</guibutton> система вновь отображает окно со списком ролей, на экран выводится сообщение об успешном назначении ролей.</para>
    <para>После нажатия на кнопку <guibutton>Создать</guibutton> отобразится экран редактирования роли, вид которого представлен на рисунке.</para>
    <figure>
      <title>Экран редактирования роли</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/roles_22.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Экран редактирования визуально разделен на две области:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Панель, содержащая основные свойства роли</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Панель, на которой задаются разрешения различных типов (смотрите <xref linkend="section_roles"/>).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
    <para>Панель <guilabel role="bold">Основные свойства</guilabel></para>
    <para>Содержит следующие поля:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel role="bold">Имя</guilabel>. Это поле является обязательным для заполнения. Здесь необходимо ввести имя роли. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel role="bold">Локализованное имя</guilabel>. В данном поле можно ввести <firstterm>локализованное имя роли</firstterm> в системе. Локализованное имя − это имя роли, понятное для пользователя системы. Данное имя используется при отображении списка ролей в прикладных экранах. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel role="bold">Тип</guilabel>. Это поле является обязательным для заполнения. Представляет собой выпадающий список, содержащий доступные типы ролей. Описание типов ролей содержится в <xref linkend="section_roles"/>.</para>
          <figure>
            <title>Выпадающий список с типами ролей</title>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/roles_23.png" format="PNG" contentwidth="20%"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel role="bold">Описание</guilabel>. Служит для задания текстового описания роли.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Флажок  <guilabel role="bold">Роль по умолчанию</guilabel>. Часто  требуются  роли, которые назначаются каждому или почти каждому пользователю. К примеру, необходимо наделить некоторыми правами всех аутентифицированных пользователей.  Для решения этой проблемы можно использовать роли по умолчанию.

Роль по умолчанию автоматически назначается каждому создаваемому пользователю.  Назначать такие роли явно не требуется, однако после создания пользователя  добавленную ему по умолчанию роль можно удалить.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
    <para>Панель <guilabel role="bold">Разрешения</guilabel></para>
    <para>Содержит следующие вкладки:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Экраны</guilabel>. На данной вкладке содержится список всех экранов системы, сгруппированных по названиям главных пунктов меню. Можно задать видимость отдельного экрана или всего пункта меню.</para>
          <figure>
            <title>Запрет видимости пункта меню</title>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/roles_24.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
          <warning>
            <para>При запрете видимости пункта меню все подпункты меню, находящиеся ниже по иерархии, также не будут видны пользователю с данной ролью.</para>
          </warning>
          <figure>
            <title>Запрет видимости отдельного экрана</title>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/roles_25.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel>Сущности</guilabel>. По умолчанию на данной вкладке отображаются только те сущности, разрешения\запреты для которых определены для данной роли. Для того чтобы отобразить все сущности, существующие в системе, необходимо снять флажок  <guilabel>Только назначенные</guilabel> и нажать на кнопку <guibutton>Применить.</guibutton></para>
          <figure>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/roles_26.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
          <para>Если Вы знаете полное или частичное имя сущности, возможно отфильтровать список, введя в поле <guilabel>Сущность</guilabel> полное или частичное имя сущности и нажав после этого на кнопку <guibutton>Применить</guibutton>.</para>
          <figure>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/roles_27.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
          <para>После выбора сущности из списка справа на панели <guilabel>Изменение разрешений</guilabel> отображаются действия, которые можно совершить с данной сущностью, и флажки по установке\снятию разрешений и запретов данных действий. В нижней строчке находится флажок <guilabel>все</guilabel>, позволяющая устанавливать разрешение\запрет всех доступных действий сразу.</para>
          <figure>
            <title>Экран изменения разрешений</title>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/roles_28.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel>Атрибуты</guilabel>. По умолчанию на данной вкладке отображаются только те сущности, разрешения\запреты атрибутов которых определены для данной роли. Для того чтобы отобразить все сущности, существующие в системе, необходимо снять флажок <guilabel>Только назначенные</guilabel> и нажать на кнопку <guibutton>Применить.</guibutton></para>
          <figure>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/roles_29.png" contentwidth="70%"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
          <para>Если Вы знаете полное или частичное имя сущности, возможно отфильтровать список, введя в поле <guilabel>Сущность</guilabel> полное или частичное имя сущности и нажав после этого на кнопку <guibutton>Применить</guibutton>.</para>
          <figure>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/roles_27.png" scale="70%"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
          <para>После выбора сущности из списка справа на панели <guilabel>Изменение разрешений</guilabel> в качестве строк отображаются атрибуты выбранной сущности, а в качестве столбцов − действия, которые можно запретить\разрешить для данного атрибута. В нижней строчке находится флажок  <guilabel>все</guilabel>, позволяющая устанавливать разрешение\запрет какого-либо действия сразу для всех атрибутов сущности.</para>
          <figure>
            <title>Экран изменения разрешений</title>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/roles_30.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel>Специфичные</guilabel>. На данной вкладке содержатся специальные системные разрешения. Более подробная информация о специфичных разрешениях находится в  <link linkend="specific_permissions">главе 3</link>. Пример задания специфичных разрешений находится в <xref linkend="example_new_role"/>.</para>
          <figure>
            <title>Вкладка специфичных разрешений</title>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/roles_31.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel>Интерфейс</guilabel>. На данной вкладке можно управлять доступом к конкретным элементам экрана.</para>
          <warning>
            <title>Внимание</title>
            <para>Для того чтобы управлять доступом к элементам экрана, необходимо иметь доступ к исходным текстам экранов для получения информации об идентификаторах компонентов.</para>
          </warning>
          <para>В поле <guilabel>Экран</guilabel> необходимо выбрать экран из выпадающего списка, далее в поле <guilabel>Компонент</guilabel> ввести имя компонента и далее нажать на кнопку <guibutton>Добавить</guibutton>. Далее компонент с введенным именем  отобразится в таблице ниже. Далее с этим компонентом возможны действия по управлению доступом.</para>
          <figure>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata align="center" fileref="img/roles_32.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
          <warning>
            <title>Внимание</title>
            <para>Действия по изменению разрешений для компонента срабатывают по времени между методами <code>init()</code> и <code>setItem()</code> <glossterm linkend="glossary_controller_id">контроллера</glossterm> экрана, а также при инициализации вкладок с загрузкой по требованию (lazy-вкладок). Доступ к компоненту производится с помощью метода <code>getComponent(&quot;componentId&quot;)</code>. При этом в зависимости от выбранного разрешения для компонента вызываются методы <code>setVisible()</code>, <code>setEditable()</code>, <code>setEnabled()</code>. Следует иметь в виду, что контроллер экрана может быть запрограммирован таким образом, что изменение доступности компонентов описываемым декларативным способом будет невозможно.</para>
          </warning>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>
  <section>
    <title>Управление группами доступа</title>
    <para>Для того чтобы перейти к экрану управления группами доступа, выберите в главном меню приложения  пункт  <guimenu>Администрирование</guimenu> −&gt; <guimenu>Группы доступа</guimenu>. На экране отобразится окно, представленное на рисунке ниже. </para>
    <figure>
      <title>Экран управления группами доступа</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/groups_0.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Визуально экран управления группами доступа состоит из двух областей:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Панель, отражающая отношения между группами доступа в виде иерархии</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Панель, содержащая подробную информацию о выбранной группе доступа.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
    <para>Изначально в системе существует только группа доступа <userinput>Company</userinput>. </para>
    <para>В верхней левой области вкладки <guilabel>Группы доступа</guilabel> находится панель с кнопками</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guibutton>Создать</guibutton>. Представляет собой кнопку с выпадающим списком действий. Доступны действия <guilabel>Создать</guilabel> и <guilabel>Копировать</guilabel>. При выборе действия <guilabel>Создать</guilabel> создается новая пустая группа доступа. При выборе действия <guilabel>Копировать</guilabel> создается новая группа на основе выбранной для копирования. При этом копируется название группы, а также ограничения и атрибуты <link linkend="section_session_id">сессии</link>, которые имеются у копируемой группы.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Изменить</guibutton>, <guibutton>Удалить</guibutton>, <guibutton>Обновить</guibutton>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для того чтобы создать новую группу доступа, нажмите на кнопку <guibutton>Создать</guibutton> и выберите в выпадающем списке действие <guilabel>Новая</guilabel>. Отобразится диалоговое окно, содержащее одно поле ввода <guilabel>Наименование</guilabel>, которое является обязательным для заполнения. В это поле необходимо ввести название новой группы доступа и нажать на кнопку <guibutton>ОК</guibutton>.</para>
    <para>Вкладка <guilabel role="bold">Пользователи</guilabel></para>
    <para>В созданной группе доступа существует возможность создать новых пользователей. Для этого перейдите на вкладку <guilabel>Пользователи</guilabel> и нажмите на кнопку <guibutton>Создать</guibutton>.</para>
    <figure>
      <title>Создание новых пользователей для группы доступа</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/groups_3.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>После этого отобразится окно редактирования пользователя, при этом в поле <guilabel>Группа</guilabel> установится значение группы доступа, для которого создается текущий пользователь. Информация о том, как создать пользователя системы, находится в <xref linkend="user_manage_id"/>.</para>
    <para>Существует возможность переместить пользователя из одной группы в другую с помощью кнопки <guibutton>Переместить в группу</guibutton>, находящейся на вкладке  <guilabel>Пользователи</guilabel>.</para>
    <figure>
      <title>Перемещение пользователя из одной группы доступа в другую</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/groups_6.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Вкладка <guilabel role="bold">Ограничения</guilabel></para>
    <para>На вкладке <guilabel>Ограничения</guilabel> можно создавать ограничения для  группы доступа. Для создания ограничения нажмите на кнопку <guibutton>Создать</guibutton>. </para>
    <figure>
      <title>Создание ограничения для группы доступа</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/groups_7.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>После этого отобразится окно, представленное на рисунке.</para>
    <figure>
      <title>Экран редактирования ограничения</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/groups_8.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>На экране содержится три поля:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guilabel>Имя сущности</guilabel>. В это поле вводится имя сущности, для которой создается данное ограничение.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel>Оператор Join</guilabel>. Это поле служит для ввода оператора соединения с другими сущностями, если такое соединение используется для формирования ограничения.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><guilabel>Оператор Where</guilabel>. В данное поле вводятся условия ограничения. Здесь возможно использовать <link linkend="constraints_id">предопределенные константы</link>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
    <para>Более подробная информация о создании ограничений содержится в <xref linkend="constraints_id"/> и в <xref linkend="example_access_group"/>.</para>
    <para>Вкладка <guilabel role="bold">Атрибуты сессии</guilabel></para>
    <para>На данной вкладке предоставляется возможность создавать, изменять и удалять <link linkend="detail_session_attr">атрибуты сессии</link>.</para>
    <para>Для того чтобы создать атрибут сессии,  нажмите на кнопку <guibutton>Создать</guibutton> на вкладке <guilabel>Атрибуты сессии</guilabel>. После этого отобразится окно, представленное на рисунке.</para>
    <figure>
      <title>Экран редактирования атрибута сессии</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/groups_9.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Поле <guilabel>Имя</guilabel> является обязательным для заполнения. Это имя создаваемого атрибута, которое может использоваться, например, в настройке <link linkend="constraints_id">ограничений</link>.</para>
    <para>Поле <guilabel>Тип данных</guilabel> также является обязательным.</para>
    <para>Более подробные сведения об атрибутах сессии содержатся в <xref linkend="detail_session_attr"/>.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Управление пользовательскими сессиями</title>
    <para>Для того чтобы перейти к управлению пользовательскими сессиями, выберите в главном меню приложения  пункт <guimenu>Администрирование</guimenu> -&gt; <guimenu>Пользовательские сессии</guimenu>. На экране отобразится окно, представленное на рисунке ниже.</para>
    <figure>
      <title>Экран управления пользовательскими сессиями</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata align="center" fileref="img/sessions_0.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para>Данный экран  отображает список <link linkend="section_session_id">сессий</link> пользователей, в данный момент действующих в
системе. Сессию можно завершить, тем самым прекратив работу пользователя в системе. Кнопка
<guibutton>Обновить</guibutton> используется для обновления информации на экране.</para>
  </section>
</chapter>
