<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><chapter id="chapter0_theoretical_info" lang="ru">
  <title>Обзор подсистемы безопасности</title>
  <para>Платформа <trademark>CUBA</trademark>  включает в себя следующие средства разграничения прав доступа пользователей к информации:
      <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Иерархическая структура <link linkend="section_access_groups">групп доступа</link> с наследованием ограничений</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Система назначения пользователям разрешений, основанная на <link linkend="section_roles">ролях</link>; при этом набор ролей и разрешений настраивается администратором системы на этапе внедрения</para>
      </listitem>
      <listitem>Контроль доступа на следующих уровнях: <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Операции над сущностями предметной области (чтение, создание, изменение, удаление): например, пользователь <authorinitials>Иванов</authorinitials> может просматривать документы, но не может создавать, изменять и удалять их</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Атрибуты сущностей (изменение, чтение, запрет): пользователь <authorinitials>Иванов</authorinitials> видит все атрибуты документов, кроме суммы</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Доступ к определенным экземплярам сущностей (контроль доступа на уровне строк): пользователь <authorinitials>Иванов</authorinitials> видит только те документы, которые были созданы в его отделе</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></listitem>
      <listitem>
        <para>Интеграция с <application>
            <link linkend="section_AD">ActiveDirectory</link>
          </application> с возможностью реализации <link linkend="para_sso">технологии единого входа (Single Sign-On)</link> для пользователей <application>Windows</application></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </para>
  <para>Основные компоненты подсистемы безопасности <trademark>CUBA</trademark>  приведены на
следующей диаграмме. </para>
  <figure>
    <title>Диаграмма компонентов подсистемы безопасности</title>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="img/Security.png" contentwidth="70%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>
  <para>Рассмотрим их более подробно. </para>
  <para>Сверху фиолетовым цветом обозначен компонент <emphasis role="bold">Login screen</emphasis>  − окно входа в систему, в котором пользователь получает доступ к системе. В этом окне производится аутентификация пользователя по имени учетной записи и паролю. Пароль в целях его безопасности хранится в базе данных в хэшированном виде.</para>
  <para>После входа пользователя в систему создается объект <emphasis role="bold">UserSession</emphasis> − пользовательская сессия. Это  центральный элемент обеспечения безопасности, объект, ассоциированный с аутентифицированным в данный момент в системе пользователем и содержащий информацию о правах доступа пользователя к данным.</para>
  <para>Желтым и зеленым на рисунке обозначены экраны управления безопасностью. Существует два главных окна управления безопасностью: экран управления <link linkend="section_roles">ролями</link> (<emphasis role="bold">Roles</emphasis>) и экран управления <link linkend="section_access_groups">группами доступа</link> (<emphasis role="bold">Access Groups</emphasis>). </para>
  <para><firstterm>Роль</firstterm> − это объект системы, которому с одной стороны сопоставляется набор полномочий, необходимых для выполнения конкретных функций, а с другой стороны − подмножество пользователей, которые должны иметь эти полномочия. </para>
  <para>Пользователь получает логическую сумму прав на некоторый объект от всех ролей, которые у него есть. При этом если ни одна роль не определяет явно право на объект, то пользователь получает право на этот объект. Таким образом,  пользователь имеет права на все объекты, на которые либо ни одна роль явно не определяет право, либо хотя бы одна роль определяет, что право есть. Отсюда следует, что если пользователю дать единственную роль без явно установленных прав или не давать никаких ролей вообще, то у него будут все права на все объекты.</para>
  <para>Набор ролей определяет эффективный набор разрешений следующих типов:</para>
  <itemizedlist id="permissions_types_id_1">
    <listitem>
      <para>Возможность отображения некоторого экрана (<emphasis role="bold">Screen Permissions</emphasis>)</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Возможность операции над некоторой сущностью:  чтение,  создание, 
модификация, удаление (<emphasis role="bold">Entity Operation Permissions</emphasis>)</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Доступ к произвольному атрибуту некоторой сущности:  модификация, 
только чтение, нет доступа (<emphasis role="bold">Entity Attribute Permissions</emphasis>)</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Разрешение на некоторую именованную функциональность (<emphasis role="bold">Specific Permissions</emphasis>)</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Управление доступом к конкретным элементам экрана (<emphasis role="bold">Interface Permissions</emphasis>)</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Группа доступа задает набор <firstterm>ограничений</firstterm> (<emphasis role="bold">Constraints</emphasis>),  позволяющих контролировать
доступ на уровне отдельных экземпляров (строк таблицы)  некоторой сущности. 
Например, пользователь видит только те документы, которые были созданы в его
отделе.</para>
  <para>Более подробное описание объектов подсистемы безопасности находится <wordasword>в <link linkend="chapter3_detail_info">главе 3</link>.</wordasword></para>
</chapter>
